# Mitos do pacto Molotov-Ribbentrop
Os poloneses e soviéticos lutaram em uma batalha conhecida como [batalha de Vilno](https://en.wikipedia.org/wiki/Battle_of_Wilno_(1939)). Vilno é o nome polonês para [Vilnius](https://en.wikipedia.org/wiki/Vilnius), o nome da capital da Lituânia, que existia desde a Idade Média, e os poloneses não estão tentando recuperá-la, porque sabem que seria uma coisa ridícula de se fazer; não há chance de eles terem sucesso. A Lituânia não vai entregar sua antiga capital à Polônia. Se você olhar para trás, quando o Império Russo foi dividido, havia um conflito entre a URSS e a Polônia pela fronteira ocidental da URSS. Houve uma guerra lá que a Polônia realmente venceu e, como resultado, eles ocuparam um monte de território que não era deles. E durante esta guerra, a França e a Grã-Bretanha interviram para fazer um acordo, baseado na etnia do povo da região. Essa foi a [Linha Curzon](https://en.wikipedia.org/wiki/Curzon_Line). Era uma fronteira entre o povo polonês e ucraniano e os povos bielorrussos.

Essa fronteira não foi aceita pela Polônia, e eles ocuparam ainda mais território, a leste da Linha Curzon - um pedaço da Lituânia, Vilnius, capital da Lituânia, como mencionado anteriormente. Como resultado, a Lituânia não estabeleceria relações diplomáticas normais durante o período entre guerras. Como eles conseguiram seu capital de volta? Os soviéticos entregaram-no a eles, durante a sua independência. Assim, os soviéticos apenas mudaram a Linha Curzon, a moderna fronteira oriental da Polônia, conforme proposto pela França e pela Grã-Bretanha por volta de 1922. E o que dizer da [anexação dos Sudetos](https://de.wikipedia.org/wiki/Sudetenkrise) na Tchecoslováquia pelos alemães com a ajuda dos franceses e britânicos? Por acaso a Polônia também pegou um pedaço - algo sobre o qual raramente se fala, mas admitido, nenhum historiador necessariamente o negará.

Contando com o apoio financeiro e técnico dos monopólios dos Estados Unidos e da Europa,  a Alemanha de Hitler começou a fortalecer suas forças armadas em meados da década de 1930. Em 1936, os nazistas procederam à militarização da Renânia, ajudaram Mussolini na captura da Abissínia (Etiópia) enquanto desempenhavam um papel crucial na imposição da ditadura fascista de Franco na Espanha. O fortalecimento da Alemanha nazista e o início da expansão do fascismo na Europa aconteceram sob a tolerância das então poderosas potências imperialistas “democráticas”; Grã-Bretanha, França e Estados Unidos.

A Grã-Bretanha e a França assinaram um [Pacto de Não Agressão](https://en.wikipedia.org/wiki/Munich_Agreement) com Hitler que "dividiu" a Tchecoslováquia. Esse foi o Acordo de Munique de 30 de setembro de 1938. A Polônia também participou da "partição" da Tchecoslováquia. A Polônia [se apoderou de uma parte da área Cieszyn](https://en.wikipedia.org/wiki/History_of_Cieszyn#After_World_War_I) da Tchecoslováquia, embora tivesse apenas uma minoria da população polonesa. Em 1938, a Polônia, apoiada pelos nazistas, exigiu ilegalmente que a Tchecoslováquia cedesse parte de seu território soberano - a região de Teschen. Logo em seguida, a Polônia invadiu e anexou esta região, participando assim do desmembramento de um estado europeu soberano. Essa invasão e ocupação nem mesmo estavam no Acordo de Munique. Mas nem a França nem a Grã-Bretanha fizeram nada a respeito. Hitler anexou o restante da Tchecoslováquia em março de 1939. Isso não havia sido previsto no Acordo de Munique. Mas a Grã-Bretanha, a França e a Polônia nada fizeram a respeito.

Antes da invasão do exército nazista na Polônia, o governo de Varsóvia havia tentado negociar com Hitler um possível ataque conjunto contra a União Soviética. As negociações fracassaram, contanto que a burguesia polonesa preferisse, em vez disso, assinar acordos de defesa com a Grã-Bretanha e a França. O que é importante aqui é que a Polônia rejeitou um acordo de defesa mútua (contra os nazistas) oferecido pela União Soviética.

Portanto, os anticomunistas "Aliados" Grã-Bretanha, França e Polônia realmente participaram da divisão de um Estado sem poder! Talvez seja por isso que a "linha partidária" anticomunista é que a URSS fez o mesmo? Mas seja qual for o motivo dessa mentira, continua sendo uma mentira. A União Soviética assinou o Pacto de Não Agressão com a Alemanha, não para "dividir a Polônia" como os Aliados haviam dividido a Tchecoslováquia, mas para defender a URSS. O Tratado incluía uma linha de interesse soviético dentro da Polônia, além da qual as tropas alemãs não poderiam passar caso a Alemanha derrotasse o exército polonês em uma guerra. A questão aqui era que, se o exército polonês fosse derrotado, ele e o governo polonês poderiam recuar para além da linha de interesse soviético e, assim, encontrar abrigo, já que Hitler concordara em não penetrar mais na Polônia do que essa linha. De lá, eles poderiam fazer as pazes com a Alemanha. A URSS teria um estado-tampão, armado e hostil à Alemanha, entre o Reich e a fronteira soviética. Além de ter dado mais tempo para a URSS se fortalecer.

Portanto, você pode ver as coisas desta forma: A União Soviética na verdade devolveu à Lituânia seu terreno histórico depois que a Polônia o reivindicou para si. A presença dos soviéticos também foi uma proteção geral contra os nazistas e, intencionalmente ou não, garantiu que os nazistas não expandissem seu território, o que sem dúvida complicaria as questões das fronteiras nacionais soviéticas e as questões econômicas de outra forma.

Sobre esse ponto, devemos lembrar que, antes da guerra e enquanto o regime de Hitler construía um poderoso exército, a União Soviética tomou numerosas iniciativas para negociar um acordo defensivo com os estados capitalistas europeus. Apesar dos apelos soviéticos para a preparação de uma frente comum contra os nazistas, os “aliados” da Europa Ocidental recusaram tal perspectiva. Por exemplo, antes do Acordo de Munique de 1938, quando Hitler anexou a Áustria, a União Soviética propôs uma conferência internacional (março de 1938) que trataria do confronto da agressividade nazista, e Stalin tinha 1 milhão de soldados prontos para invadir a Alemanha pela Polônia caso o Reino Unido e a França aceitassem; mas eles não responderam, o obrigando a 2 semanas antes da invasão da Polônia, realizar um acordo secreto com os alemães. Além do mais, a Jewish Telegraphic estima que 1 milhão e 750 mil judeus foram salvos dos nazistas pelos soviéticos, sendo 1 milhão deles poloneses.

Fontes:
- [Interview of Geoffrey Roberts (Author of Stalin’s Wars)](https://historynewsnetwork.org/article/35305)
- [Molotov-Ribbentrop Pact - the untold story](https://sputniknews.com/politics/201508231026098760-molotov-ribbentrop-pact-untold-story/)
- [Europe-Asia Studies | End of the 'Low, Dishonest Decade': Failure of the Anglo-Franco-Soviet Alliance in 1939](https://www.jstor.org/stable/152863?seq=1)
- [Stalin: History and Criticism of a Black Legend by Domenico Losurdo (incredible book)](https://drive.google.com/drive/folders/1Dg1i8cmId3a-p_Ydz46p1jvPP6Hwc3bm)
- [Another View of Stalin (see relevant section)](https://stalinsocietypk.files.wordpress.com/2013/05/another-view-of-stalin1.pdf)
- [Stalin’s economics: the secret to Soviet success in World War 2?](https://stalinsmoustache.org/2012/05/13/stalins-economics-the-secret-to-soviet-success-in-world-war-ii/)
- [27 million died in Russia because Wall Street built up Hitler’s Wehrmacht to knock out Soviet Union](https://countercurrents.org/2017/08/09/27-million-died-in-russia-because-wall-street-built-up-hitlers-wehrmacht-to-knock-out-soviet-union)
- [The Telegraph | Stalin 'Planned to Send a Million Troops to Stop Hitler if Britain and France Agreed'](https://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/europe/russia/3223834/Stalin-planned-to-send-a-million-troops-to-stop-Hitler-if-Britain-and-France-agreed-pact.html)

Lista de países que assinaram acordos com Hitler:
- [O pacto das quatro potências](https://en.wikipedia.org/wiki/Four-Power_Pact) (1933) - Reino Unido, França e Itália
- [Pacto Hitler-Pilsudski](https://en.wikipedia.org/wiki/German%E2%80%93Polish_declaration_of_non-aggression) (1934) - Polônia
- [Acordo Naval Anglo-Germânico](https://en.wikipedia.org/wiki/Anglo-German_Naval_Agreement) (1935) - Reino Unido
- [Pacto anti-comintern](https://en.wikipedia.org/wiki/Anti-Comintern_Pact) (1936) - Japão
- [Pacto de Não-Agressão Germânico-britânico](https://en.wikipedia.org/wiki/Munich_Agreement) (Setembro, 1938) - Reino Unido
- [Pacto de Não-Agressão Germânico-Francês](http://www.oldmagazinearticles.com/Franco-German-Non-Aggression-Treaty) (Dezembro, 1938) - França
- [Tratado comercial Germânico-Romeno](https://en.wikipedia.org/wiki/German%E2%80%93Romanian_Treaty_for_the_Development_of_Economic_Relations_between_the_Two_Countries_(1939)) (Março, 1939) - Romênia
- [Pacto de Não-Agressão com a Lituânia](https://en.wikipedia.org/wiki/German%E2%80%93Latvian_Non-Aggression_Pact) (Março, 1939) - Lituânia
- [Pacto de aço](https://en.wikipedia.org/wiki/Pact_of_Steel) (Maio, 1939) - Itália
- [Pacto de Não-Agressão Germânico-Dinamarquês](https://brill.com/view/journals/ntir/10/1/article-p157_33.xml?language=en) (Maio, 1939) - Dinamarca
- [Pacto de Não-Agressão estoniano](https://en.wikipedia.org/wiki/German%E2%80%93Estonian_Non-Aggression_Pact) (Junho, 1939) - Estônia
- [Pacto de Não-Agressão letoniano](https://en.wikipedia.org/wiki/German%E2%80%93Latvian_Non-Aggression_Pact) (Julho, 1939) - Letônia
- [Pacto de Não-Agressão soviético (Molotov-Ribbentrop)](https://vi.wikipedia.org/wiki/Hi%E1%BB%87p_%C6%B0%E1%BB%9Bc_X%C3%B4-%C4%90%E1%BB%A9c) (Agosto, 1939) - União Soviética

Mas eles apenas te ensinam o pacto Molotov-Ribbentrop.
